# Сравнение MicroK8s c Managed Kubernetes Clusters, K3s и Minikube
## Введение
Microk8s - это легкий, простой в установке дистрибутив Kubernetes, обеспечивающий полнофункциональный кластер на одной виртуальной машине. В последние годы он завоевал популярность благодаря своей простоте и удобству использования, особенно в сравнении с другими подобными вариантами Kubernetes, такими как k3s и minikube. В этой статье мы подробно рассмотрим, что такое Microk8s, чем он отличается от управляемых кластеров Kubernetes и какие преимущества он имеет по сравнению с другими дистрибутивами Kubernetes. Мы также поделимся собственным опытом использования Microk8s в различных проектах, подчеркнув преимущества и пользу, которые он дает. И наконец, мы покажем, как настроить его на вашей виртуальной машине.

## Что такое Microk8s?
Microk8s - это дистрибутив Kubernetes, разработанный Canonical, компанией, создавшей Ubuntu. Он предназначен для создания простого одноузлового кластера Kubernetes, который может работать на любой машине. Он идеально подходит для разработчиков, небольших развертываний, пограничных вычислений, IoT и других ситуаций, когда полномасштабный кластер Kubernetes не нужен или нецелесообразен. Microk8s обладает богатым набором функций, включая автоматические обновления, встроенное обнаружение сервисов и поддержку различных плагинов для хранения и работы с сетью.

## Microk8s по сравнению с управляемыми кластерами Kubernetes
Управляемые кластеры Kubernetes обычно предлагаются облачными провайдерами и имеют то преимущество, что они полностью управляются провайдером. Это означает, что они решают все административные задачи, такие как обновление, масштабирование, мониторинг и резервное копирование. Хотя управляемые кластеры удобны, они часто имеют более **высокую** цену и могут не подойти для небольших проектов или для тех, кому не нужны все функции, предоставляемые полномасштабным кластером Kubernetes.

В отличие от них, Microk8s разработан как *легкое*, *автономное* и *простое в установке* решение. Его можно запустить на одной виртуальной машине, что делает его идеальным решением для небольших проектов или для тех случаев, когда нужно быстро запустить кластер Kubernetes. Он требует минимальной настройки и идеально подходит для разработчиков, которые хотят сосредоточиться на своих приложениях, а не на управлении кластером.

## Microk8s против K3s и Minikube
<ins>K3s</ins> и <ins>Minikube</ins> - два других популярных облегченных дистрибутива Kubernetes. Хотя оба они предлагают упрощенный опыт работы с Kubernetes, у них есть несколько ключевых различий по сравнению с Microk8s:
1. **K3s**: Разработанный Rancher Labs, K3s предназначен для пограничных вычислений, IoT и других сред с ограниченными ресурсами. Он имеет меньший размер двоичного кода, чем Microk8s, и предлагает более минималистичный набор функций. Однако Microk8s обеспечивает лучшую поддержку различных плагинов для хранения данных и сетей и обладает более полным набором функций из коробки.
2. **Minikube**: Minikube специально разработан для локальной разработки, позволяя разработчикам запускать одноузловой кластер Kubernetes на своих локальных машинах. Хотя Minikube отлично подходит для разработки и тестирования, ему не хватает некоторых более продвинутых функций и поддержки плагинов, предоставляемых Microk8s, что делает Microk8s более универсальным вариантом.

В этой таблице представлен обзор ключевых различий между Microk8s, Managed Kubernetes Clusters, K3s и Minikube с точки зрения их целевых сценариев использования, установки, управления, стоимости и возможностей. Это поможет вам легко сравнить и понять их уникальные предложения и пригодность для различных сценариев.

| ОСОБЕННОСТЬ / АСПЕКТ                |MICROK8S|УПРАВЛЯЕМЫЕ КЛАСТЕРЫ KUBERNETES|K3S|MINIKUBE|
|:------------------------------------|:----|:----|:----|:----|
| Целевой сценарий использования      |Разработчики, небольшие развертывания, пограничные вычисления, IoT|Большие развертывания, предприятия|Пограничные вычисления, IoT, среды с ограниченными ресурсами|Локальная разработка, тестирование|.
| Установка                           |Простая, установка одного узла|Управляемая поставщиком установка нескольких узлов|Простая, установка одного узла|Простая, установка одного узла|Простая, установка одного узла|
| Управление                          |Самостоятельное управление, минимум административных задач|Управление провайдера, полная административная поддержка|Самостоятельное управление, минимум административных задач|Самостоятельное управление, минимум административных задач|
| Стоимость                           |Бесплатно, с открытым исходным кодом|Платно, цены зависят от провайдера|Бесплатно, с открытым исходным кодом|Бесплатно, с открытым исходным кодом|
| Автоматические обновления           |Да|Да|Да|Нет|
| Обнаружение услуг                   | Встроенный | Зависит от провайдера| Встроенный | Встроенный | Встроенный |
| Плагины для хранения и работы в сети|Полная поддержка|Зависит от провайдера|Ограниченная поддержка|Ограниченная поддержка|
| Двоичный размер                     |Малый |N/A|Самый маленький|Малый|
| Дополнительные возможности          |Богатый набор функций из коробки|Зависит от провайдера|Минималистичный набор функций|Сосредоточен на разработке и тестировании функций|

## Наш опыт работы с Microk8s
Мы использовали Microk8s для нескольких наших проектов, и он действительно оправдал наши ожидания от кластера Kubernetes. Установка прошла без проблем, и мы быстро получили полнофункциональный кластер Kubernetes, работающий на одной виртуальной машине. Благодаря Microk8s мы смогли сосредоточиться на наших приложениях, а не на административных задачах, так как он обеспечивает подлинно безотказную работу.

По нашему опыту, Microk8s оказался отличным решением для небольших развертываний, пограничных вычислений и сред разработчиков. Он позволил нам легко развертывать и управлять нашими приложениями без накладных расходов и сложностей, связанных с полномасштабным кластером Kubernetes".